---
title: PDCA
origin: https://zh.wikipedia.org/wiki/PDCA
---

Plan-Do-Check-Act/Adjust，循环式品质管理。

针对品质工作按规划、执行、查核与行动来进行活动，以确保可靠度目标之达成，并进而促使品质持续改善。由美国学者爱德华兹·戴明提出，因此也称戴明环。

Plan：产品可靠度目标预测与订定、可靠度计划研拟与确定、可靠度组织与分工。建立一个明确的目标，并制定相关的计划和确定必要的程序。通过这样的方式可以在今后的过程中更好的衡量实现的结果和目标的差距以便更好的进一步修正。

Do：可靠度作业激励、命令与实施。执行上一步所指定的计划和程序，收集必要的信息来为下一步进行修正和改善提供依据。

Check：产品可靠度评定与评估、可靠度作业管制与稽核。研究上一步收集到的信息，和预期设计进行比较（于计划阶段的目标进行对比），并提出修改方案，包括执行后的改善和计划的完善使得计划的可执行性提高。用列表和数据图可以很好的显示出来执行结果和预计结果的差距，这些差别是下一步行动中的必要数据。

Act/Adjust：各种可靠度工作之作业单位间协调、可靠度改善对策订定、改善行动执行与跟催。这一步是寻找相当的方法来缩减计划目标和执行的过程中的结果的差距。并且使得下一次计划变得更加完美。一般是通过对问题的根本原因的研究，但是相当的问题找到根本原因的时间会很长，这往往会使得项目没有任何进展。所以一般会暂时采取短期符合目标要求的修改，与此同时创立新的项目来改进执行过程。其中很多时候会提出更详细的计划要求使得下一次重新执行时的计划步骤更容易执行更详细。

> 其实 Act 于英文涵义上另有修正案的意思，所以有的时候很多人更加趋向于使用修正（Adjust）来解释PDCA的A。这样的话更能体现出A的改善的含义而且很多的修正并不是这一次循环中进行的执行，而是下一次循环的D环节进行执行。
